\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[german=swiss]{csquotes}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{colortbl}      
\usepackage{libertine}

\author{Mischael Schill}
\title{Matrix Hausregeln}


\begin{document}
\maketitle

\section{Gitter, Icons \& Schleichfahrt}
\subsection{Hintergrund}
Die Regeln und Beschreibungen in GRW und DP sind an einigen Orten inkonsistent. Auch ist die Matrix fast unbenutzbar in der Praxis, wenn man diese exakt umsetzt. Auch die räumliche Trennung der Gitter macht normalen Austausch fast unmöglich, falls die Beteiligten Zugang zu unterschiedlichen Gittern haben. 

\subsection{Änderungen}
Jedes Gerät ist immer mit allen Gittern verbunden, zu denen es legal Zugang hat. Dies schliesst insbesondere das öffentliche Gitter ein. Es ist jedoch möglich, auf einzelnen Gittern gezielt auf Schleichfahrt zu gehen. Die meisten Menschen, die über legalen Zugang zu einem regionalen oder Konzerngitter haben, lassen ihr Icon im öffentlichen Gitter auf Schleichfahrt fahren, da dies gezielte Marketingmassnahmen start erschwert. Der Konzern hat auf seinem Gitter die Hoheit über Werbung und setzt diese nur dezent, aber wirkungsvoll ein, denn er weiss dass eine Reizüberflutung nicht die beabsichtigte Wirkung erzielt. Da für die Werbung im regionalen Gitter gezahlt werden muss, hält auch diese sich in annehmbaren Grenzen. Im öffentlichen Gitter ist diese abgesehen von den Gerätekosten kostenlos und deswegen massiv.

Auch wenn es möglich ist, ein Gerät komplett vom öffentlichen Gitter abzugrenzen, wird dies in der Praxis von Personen nie gemacht. Denn in vielen Regionen verlangt die lokale Polizeibehörde, dass sich die Personen digital ausweisen können und dies geschieht, als kleinster gemeinsamer Nenner, über das öffentliche Gitter. Auch wird das Öffentliche verwendet, wenn zwei Personen keinen Zugang über ein anderes Gitter zueinander haben. Wenn also ein Renraku-Exec in Tokio mit einem Ares-Exec in New York in Kontakt treten will, geschieht dies über das öffentliche Gitter, da sie über kein anderes gemeinsames Gitter verfügen. Um also erreichbar zu sein für andere Personen, ist ein Zugang zum Öffentlichen zumindest auf Schleichfahrt notwendig.

Man kann Icons zu seinen \emph{Freundeslisten} hinzufügen. Diese werden nie ausgeblendet und für diese ist man immer sichtbar, auch wenn man auf allen Gittern auf Schleichfahrt ist. Umgekehrt gilt dies nicht: Falls das andere Icon die eigene Persona nicht als Freund ansieht, ist dieses, falls es auf Schleichfahrt ist, nicht sichtbar. Selbstredend sind die Polizeibehörden standardmässig auf diesen Listen, damit sie jederzeit die Identität überprüfen können. Sie können jedoch auch entfernt werden, was diese natürlich nicht goutieren. Für GOD und DemiGOD hat Schleichfahrt keine Bedeutung, da diese über einen grundlegenderen Zugang zur Matrix verfügen, bei denen alle Icons sichtbar sind.

In der Matrix, VR und AR, überlagern sich die verschiedenen Gitter, zu denen man Zugang hat, aber die Iconografie ist diejenige des bevorzugten Gitters. Es ist auch möglich, Icons, die nur über das öffentliche Gitter zugänglich sind, auszublenden - einge gute Methode ungezielte Werbeinblendungen loszuwerden.

Für Sicherheitssysteme gilt der Grundsatz des Zugangs über das öffentliche Gitter meist nicht. Da diese sich nicht ausweisen müssen und die Administratoren der System immer über einen Zugang zum entsprechenden Konzerngitter verfügen, sind diese meist auch nur mit diesen Gittern verbunden. Icons können auch mittels Matrixwahrnehmung nur wahrgenommen werden wenn sie über ein verbundenes Gitter erreicht werden können. 

Für den legalen Zugang zu einem regionalen oder Konzerngitter ist eine SIN notwendig. Falls über diesen Zugang eine Straftat begangen wird, z. B. wenn der Overwatch-Wert erreicht wird oder wenn der Zugang nach einer Straftat zurückverfolgt werden konnte, wird diese in das Strafregister der SIN eingetragen und der Zugang zum entsprechenden Gitter suspendiert. Entsprechend kann es sein dass die SIN für den Charakter unbrauchbar wird.

Für legalen Zugang zu einem regionalen Gitter ist zumindest eine SIN Stufe 2 notwendig, für Konzerngitter Stufe 4.

\subsection{Auswirkungen}
Auflösung einiger Inkonsistenzen.


\section{Personakopien}
\subsection{Hintergrund}
Die Matrix in Shadowrun ist im Vergleich zu nahezu jedem Computersystem seit den 90er Jahren in der Praxis extrem unterlegen: Eine Persona kann gleichzeitig nur an einem Ort sein, Multitasking ist unmöglich. Dies ist für viele alltägliche Aufgaben eine grosse Hürde, auch wenn sie sich für Hacker kaum auswirkt. Schon nur ein gleichzeitiger Aufenthalt in zwei sozialen Netzwerken ist nicht möglich.

\subsection{Änderungen}
Mittels einer einfachen Handlung \emph{Persona kopieren} kann eine Kopie der Persona erstellt werden. Diese erscheint im bevorzugten Gitter beim Icon des Kommlinks oder Cyberdecks. Mittels eines eingeblendeten Fensters wird die Sicht der Kopie eingeblendet. Eine Personakopie ist immer in der VR, nie in der AR. Mittels der freien Handlung \emph{Personakopie steuern} können nun mit der Personakopie Handlungen durchgeführt werden. Diese sind jedoch immer mit einem Würfelpoolabzug von -2 behaftet und jegliche Boni durch Hot-Sim fallen weg. Auch passive Würfe, wie z. B. Wahrnehmungsproben sind um -2 erschwert.

Falls man in der VR ist, kann man mit der einfachen Handlung \emph{Persona wechseln} die aktuelle Persona mit der Kopie tauschen, man springt quasi in die Kopie hinein. Die aktuelle Persona wird dadurch zur Kopie, während die Kopie zur aktiven Persona wird. Die Handlung ist jedoch bei einer Linksperre nicht möglich.

Personakopien haben jedoch einen gravierenden Nachteil: Angriffe auf eine Personakopie zählen als Angriffe auf die Persona selber, durch viele Personakopien macht man sich also angreifbar.

Es ist möglich, mehrere Personakopien gleichzeitig im Auge zu behalten, mit dem üblichen Modifikator von -2 auf den Würfelpool. Ein Wachmann könnte also mehrere Personakopien erstellen, die jeweils die Sicht einer Überwachungskamera einblenden. Nach Massgabe des Spielleiters kann der Modifikator bei einer exzessiven Anzahl Personas weiter sinken.

Ein wichtiger Zweck von Personakopien ist der Zugang zu Hosts über die AR. Mit ihnen ist es möglich auch während der AR einen Host ganz normal zu betreten und nicht nur mittels einer limitierten AR-Schnittstelle. Solange man mittels der AR mit der Matrix verbunden ist, ist die Hauptpersona und das Zugangsgerät immer verschmolzen, eine Trennung von Persona und Gerät ist nur möglich in der VR.

\subsection{Auswirkungen}
Kaum Auswirkungen auf Hacker, denn diese wollen sich meist keine Blösse geben durch mehrere Kopien. Aber die allgemeine Nützlichkeit der Matrix steigt immens.

\section{Cyberdecks}
\subsection{Hintergrund}
Nach den offiziellen Regeln sind Cyberdecks extrem teuer. Gleichzeitig sollten sie aber recht verbreitet sein, denn jede Sicherheitstruppe sollte über einen Hacker verfügen um Angriffe aus dem Cyberspace abzuwehren. Nun ist der Wert des Cyberdecks des Sicherheitshackers, sofern er ein ernsthafter Gegner der Shadowrunner darstellen soll, häufig mehr wert als die Bezahlung des Runs. Gleichzeitig ist der Verlust eines Decks für den Spieler fast gleichbedeutend wie der Tod des Charakters, da eines zu erwerben extrem teuer ist. Diese Hausregel soll diese Probleme lösen ohne Cyberdecks, vor allem höherer Stufen, alltäglich zu machen.

\subsection{Änderungen}
Neu kosten Cyberdecks im Erwerb generell nur 20\% ihres Listenpreises gemäss Reglement. Da die Technik in Cyberdecks mit der Sicherheitstechnik mithalten muss, sind stetige Updates nötig, um nicht ins Hintertreffen zu geraten: Jeden Monat muss 10\% des Neuwerts des Decks investiert werden, um das Deck aktuell zu halten. Das beinhaltet Software und teilweise Hardware-Upgrades. Für jeden Monat, den das Deck nicht aktuell gehalten wurde, sinkt das höchste Attribut um einen Punkt bis alle Attribute auf 1 angelangt sind. Updates können nachgeholt werden, welche die Attribute entsprechend wieder steigen lassen. Es ist auch möglich, im Voraus ein Update-Abonnement für einige Monate abzuschliessen, aber dies ist nicht günstiger als das Update Monat für Monat zu kaufen. Es kann aber bei der Charaktergenerierung vom Startgeld gekauft werden um die ersten Monate über die Runden zu kommen.

\subsection{Auswirkungen}
Diese Änderung stellt dem Decker mehr Geld zu Spielbeginn zur Verfügung. Dies ist zum Nachteil der Technomancer, die keinen entsprechenden Vorteil aus der Neuregelung beziehen. Gegenüber anderen Charakteren sollte dieser Vorteil nicht allzu schwer ins Gewicht fallen.

\section{Terminals und Workstations}
\subsection{Hintergrund}
Ein Büro ohne Terminal ist leer und sieht wenig nach Arbeit aus. Im Allgemeinen kostet Miniaturisierung Geld und kommt meist mit Einschränkungen. Terminals sind häufig günstiger, können weniger gut geklaut werden und haben mehr Platz für Erweiterungen.

\subsection{Änderungen}
Kommlinks, Cyberdecks und Riggerkonsolen gibt es auch einer Terminal Version. Diese besteht meistens aus einer Kerneinheit, einer Anzeigeeinheit und einer oder mehreren Eingabeeinheiten. Bei Kommlinks ist die Kerneinheit meist in eine der anderen Einheiten integriert, während die im Falle von Cyberdecks und Riggerkonsolen dafür zu sperrig ist: Sie gleichen den grossen Personal Computern knapp vor der Jahrtausendwende und werden häufig Workstations genannt. Terminals und Workstations sind auf konstante Energieversorgung angewiesen und benötigen deutlich mehr Strom als ihre mobilen Versionen. 

Dafür haben Terminals und Workstations einige Vorteile: Sie kosten nur die Hälfte ihrer Mobilversion und können doppelt so viele Module bzw. Dongles aufnehmen. Auch haben sie immer eine grosse Anzahl Universal-Datenports, sofern diese nicht versiegelt wurden. Der niedrigere Preis wirkt sich auch auf Updates und Reperatur aus.

\subsection{Auswirkungen}
Die hauptsächliche Auswirkung ist, dass Konzernsicherheitseinheiten fest installierte Cyberdecks verwenden können, welcher weniger einfach zu Stehlen sind und überdies auch günstiger. Auch ermöglichen fix installierte Terminals in Büros mehr Möglichkeiten für Datenextraktionen.

\section{Briefbeschwerer}
\subsection{Hintergrund}
Wenn der Matixschadensmonitor eines elektronisches Gerät gefüllt wird, ist es defekt, was häufig sehr spektakulär mit Rauch, Blitzen und Flammen geschieht. Erstaunlicherweise wird aber für die Reperatur kein Material benötigt, was inkonsequent ist. Da Cyberdecks nun deutlich günstiger sind, ist dies nun nicht mehr nötig.

\subsection{Änderungen}
Ein durch Matrixschaden ausgeschaltetes Gerät zu reparieren kostet 50\% des Neupreises in Ersatzteilen. Die Reperatur von Geräten deren Matrixschadensmonitor nicht gefüllt ist kostet weiterhin nichts, da kein Hardwaredefekt vorliegt und ein Neuprogrammieren der ROMs ausreicht.

\subsection{Auswirkungen}
Matrixschaden hat neu härtere Auswirkungen. Ein Decker ist gut beraten, sich auszuwerfen bevor der Matrixmonitor gefüllt ist.

\section{Hosts}
\subsection{Hintergrund}
Der gesamte Hintergrund von Hosts, wie er in Datenpfade präsentiert wird, ist inkonsistent, unlogisch und überdies äusserst schwer nachvollziehbar. 

\subsection{Änderungen}
Hosts sind Systeme, die eine Untermatrix herstellen. Im Gegensatz zu den Gittern sind diese nicht von der realen Welt abhängig. Während die Gitter durch Matrixrouter auf der ganzen Welt aufgespannt werden, werden Hosts durch Serversysteme realisiert. Ausser bei den kleinen, privaten Hosts, sind diese Systeme aber über viele Maschinen verteilt und resistent gegen einzelne Ausfälle. Gleichzeitig kann eine Maschine auch für mehrere Hosts arbeiten. Änderungen an den Hosts werden von Administratoren des Hostsysteme durchgeführt. Diese können alle Dinge direkt im Host verändern. Für Personen mit Zugriff auf die (virtuelle) Hardware der Hosts, ist es auch möglich einen Host zu klonen um die Änderungen in einem abgeschotteten System zu testen. Um als legitimer Administrator Veränderungen vorzunehmen ist nur ein Kommlink nötig, häuft verfügen diese aber über ein Cyberdeck um die Sicherheitssysteme testen zu können.

Die Kosten für einen Host sind abhängig von seiner Leistung und der maximalen Anzahl Personas für die er ausgelegt ist. Es ist möglich, die dafür benötigte Hardware bei grossen Rechenzentren zu mieten. Bei grossen Systemen ist darum die Anzahl Personas flexibel, da das Hostsystem automatisch skaliert.

\subsection{Auswirkungen}
Weniger Kopfschmerzen bei der Vorstellung, wie Hosts funktionieren und wieso diese so komisch umgesetzt wurden.

\section{Tiefenhacks}
\subsection{Hintergrund}
Mit einer Vereinfachung des Aufbaus der Hosts fällt die Möglichkeit von Tiefenhacks weg. Eine Neudefinition dieser ermöglicht sie trotzdem.

\subsection{Änderung}
Manchmal ist das herkömmliche Eindringen in einen Host einfach zu schwierig. Einige findige Decker und Technomancer haben eine alternative Möglichkeit gefunden: Sie leiten die gesamten Datenströme ungefiltert in ihr Hirn, denn dieses ist zu erstaunlichen Leistungen fähig. Um diese Daten zu verarbeiten werden alle Synapsen des Gehirns gleichzeitig beansprucht. Für den Hacker (und seine Begleiter, siehe weiter unten) ist diese Erfahrung wie ein Traum. Der metamenschliche Geist versucht die Daten in bekannte Strukturen pressen, also ist die Traumwelt vom Unterbewusstsein aller Beteiligten beeinflusst. Es ist wichtig, dass alle Beteiligten sich vor dem Tiefenhack einig sind, was ihr Ziel im realen Host ist. Die Aufgabe in der Traumwelt ist eine völlig andere, und muss manchmal erst herausgefunden werden. Es ist meist nicht möglich, aus der Traumwelt auszusteigen, ohne die Aufgabe zu lösen. 

Wie bereits erwähnt ist es möglich, weitere Personen mit auf einen Tiefenhack zu nehmen. Es spielt dabei eine untergeordnete Rolle, ob diese Hacker sind, denn der Tiefenhack spricht alle Bereiche des Hirns an, und so sind es häufig ganz andere Fähigkeiten, welche zum Tragen kommen. Während des Tiefenhacks werden die körperlichen durch die mentalen Attribute ersetzt. Jeder Beteiligte benötigt ein modifiziertes Kommlink und ein modifiziertes Sim-Modul. Der Initiator braucht ein Cyberdeck, falls er kein Technomancer ist. Als körperliches und mentales Limit in der Traumwelt gilt die jeweils niedrigere Gerätestufe des Cyberdecks und Kommlinks des Beteiligten. Für den Initiator ist es die Cyberdeckstufe. Bei Technomancern ersetzt das mentale Limit die Gerätestufe.

Die reale Zeit verläuft im Vergleich zur derjenigen des Tiefenhacks viel langsamer, aber das Verhältnis ändert sich von Hack zu Hack. Es kann sein, dass die Tiefenhacker aus ihrer Sicht Jahre verbringen, während es in der realen Welt nur Minuten sind. Jede Minute, welche Personen in einem Tiefenhack verbringen, verursachen einen Punkt körperlichen Schadens wegen der Überanstrengung des Hirns. Die Gefahren in einem Tiefenhack sind meist sehr gross, und da dieser nur mittels Hot-Sim möglich ist, sind sie meistens tödlich.

Während eines Tiefenhacks stehen allen Beteiligten in Kämpfen 5d6 Initiativewürfel zur Verfügung. Bei den Gegnern kann es sich dafür um alles mögliche und unmögliche handeln. Vielleicht ist der Hack' eine Schlacht gegen zehntausend Orks aus dem Fantasyroman, den der Elf gelesen hat? 

Während eines Tiefenhacks funktionieren die Fähigkeiten eines Technomancers erstaunlich gut, er kann auch Sprites rufen und registrieren. Normale Hackingfähigkeiten sind dagegen häufig nicht sehr nützlich.

Dieser Abschnitt ist noch nicht abgeschlossen.

\end{document}